<deck name="Egzamin dylpomowy inż podstawy"><fields><rich-text name='Front' sides='11'></rich-text><rich-text name='Back' sides='01'></rich-text></fields><cards><card><rich-text name='Front'><p><br/>60. Istota mechanizmu pamięci wirtualnej - wady i zalety tego rozwiązania</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Pamięć wirtualna to technologia zarządzania pamięcią w komputerach, która pozwala na użycie dysku twardego jako rozszerzenia pamięci RAM. Działa poprzez podział przestrzeni adresowej na bloki zwane stronami lub segmentami (w zależności od implementacji). Gdy brakuje fizycznej pamięci RAM, mniej używane strony są przenoszone na dysk twardy, a bardziej potrzebne strony są ładowane do RAM.</p>
<p>Pamięć wirtualna jest ważna, ponieważ umożliwia uruchamianie większych aplikacji i wielu programów jednocześnie bez konieczności posiadania dużej ilości fizycznej pamięci RAM. Poprawia to wydajność systemu i stabilność pracy komputera.</p>
<p><br/></p>
<p>Pamięć wirtualna wymaga wykonania dodatkowych nakładów pracy procesora przy odczycie i zapisie do pamięci, nakłady te występują tylko czasami i trwają dość długo.</p>
<p>Mianem<br/><strong>szamotania</strong> określany jest stan procesu, w którym spędza on więcej czasu na oczekiwaniu na brakujące strony pamięci niż na faktycznym wykonywaniu obliczeń, co znacząco spowalnia jego działanie. Problem może być częściowo rozwiązany przez poprawienie jakości programów, lecz na dłuższą metę jedynym skutecznym sposobem jest zainstalowanie większej ilości fizycznej<br/><a title="Pamięć operacyjna" href="https://pl.wikipedia.org/wiki/Pami%C4%99%C4%87_operacyjna">pamięci operacyjnej</a><br/><a title="RAM" href="https://pl.wikipedia.org/wiki/RAM">RAM</a>.</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p>57. Problem szeregowania procesów/wątków w systemach operacyjnych.</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Gotowych do wykonania wątków jest zwykle dużo więcej niż<br/>mogących je wykonać procesorów. Zatem nieustannie należy<br/>rozstrzygać który z gotowych wątków ma otrzymać procesor.<br/>Rozstrzyganie który z wątków gotowych ma być teraz<br/>wykonywany, realizowane jest przez procedurę szeregującą</p>
<p><br/></p>
<p>Wątki mogą być wywłaszczane przez bardziej pilne operacji itd.</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p><br/>41. Usługi i protokoły warstwy aplikacji na przykładzie protokołu HTTP.</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Warstwa aplikacji to najbardziej znana i najbliższa użytkownikowi warstwa modelu OSI. To tutaj odbywa się interakcja pomiędzy oprogramowaniem a siecią, którą użytkownik rzeczywiście widzi i z której korzysta.<br/><strong>Protokół HTTP (HyperText Transfer Protocol)</strong> jest jednym z najważniejszych protokołów działających na tej warstwie. HTTP umożliwia przesyłanie dokumentów hipertekstowych, takich jak strony WWW. przeglądarka inicjuje połączenie HTTP z serwerem, pobiera zawartość strony i wyświetla ją dla użytkownika.</p>
<p>Szczegółowo przeglądarka wysyła zapytranie do serwera DNS o adres ip dla podanego URL, następnie po otrzymaniu IP przeglądarka wysyła zapytanie na serwer metodą GET o przesłanie danego pliku html. Protokół posiada również metodę post, która przesyłana jest w surowym tekscie dlatego stosowany jest protokół HTTPS</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p>58. Problem synchronizacji procesów/wątków w programach komputerowych</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Synchronizacja procesów/wątków polega na koordynacji dostępu do współdzielonych zasobów, aby uniknąć błędów takich jak <strong>warunki wyścigu</strong> czy <strong>zakleszczenia</strong>.</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Problemy</strong>:</p>
<ul>
<li><strong>Warunki wyścigu (race conditions)</strong>: Kilka wątków jednocześnie modyfikuje współdzielony zasób, co prowadzi do nieprzewidywalnych wyników.</li>
<li><strong>Zakleszczenia (deadlocks)</strong>: Procesy wzajemnie blokują swoje zasoby, uniemożliwiając dalsze działanie.</li>
</ul>
</li>
<li>
<p><strong>Wsparcie systemów operacyjnych</strong>:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Mechanizmy synchronizacyjne</strong>:</p>
<ul>
<li><strong>Semafory</strong>: Licznik dostępności zasobu (np. <code>wait</code> i <code>signal</code>).</li>
<li><strong>Muteksy (mutual exclusion)</strong>: Zapewniają, że tylko jeden wątek może korzystać z zasobu w danym momencie</li>
<li><strong>Blokady spinowe (spinlocks)</strong>: Wątki aktywnie czekają na dostęp do zasob
<p><strong>Przykłady w systemach</strong>:</p>
<ul>
<li><strong>Pthreads w Linuxie</strong>: Biblioteka umożliwiająca synchronizację za pomocą muteksów i semaforów.</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul></rich-text></card><card><rich-text name='Front'></rich-text><rich-text name='Back'><h2 data-start="424" data-end="452"><strong data-start="427" data-end="452">1. Szyfrowanie danych</strong></h2>
<p data-start="453" data-end="562">Szyfrowanie chroni przesyłane i przechowywane dane, uniemożliwiając ich przechwycenie przez cyberprzestępców.</p>
<p data-start="453" data-end="562"><br/></p>
<p data-start="453" data-end="562">SSL/TLS (Secure Sockets Layer / Transport Layer Security)</p>
<p data-start="1134" data-end="1149"><strong data-start="1134" data-end="1149">Tokenizacja</strong></p>
<p>Zamiast prawdziwego numeru karty płatniczej przesyłany jest losowo wygenerowany token.</p>
<p data-start="901" data-end="927"><strong data-start="901" data-end="927">Szyfrowanie end-to-end</strong></p>
<ul data-start="931" data-end="1129">
<li data-start="931" data-end="1024">Dane są szyfrowane na urządzeniu użytkownika i odszyfrowywane dopiero po dotarciu do banku.</li>
<li data-start="1028" data-end="1129">Banki stosują algorytmy <strong data-start="1054" data-end="1092">AES (Advanced Encryption Standard)</strong> o długości klucza 128/192/256 bitów.</li>
</ul>
<p>Uwierzytelnianie wieloskładnikowe (MFA)</p>
<p>Banki stosują <strong data-start="2230" data-end="2271">zaawansowane algorytmy analizy danych</strong>, aby wykrywać podejrzane transakcje.</p>
<p><br/></p>
<p>Edukacja</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p><br/>43. Protokoły rutingu warstwy sieci na przykładzie protokołu OSPF.</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Warstwa siecie odpowiedzialna jest za:</p>
<ul>
<li style="text-align: left;">Adresowanie danych</li>
<li style="text-align: left;">Enkapsulację</li>
<li style="text-align: left;">Ruting</li>
<li style="text-align: left;">Dekapsulacja</li>
</ul>
<p>Najpopularniejszy protokół to IPv4 i IPv6</p>
<p><br/></p>
<p>OSPF jest również powszechnie stosowany, jest portokołem IGP (operujący w sieci lokalnej). OSPF skupia się na mapowaniu całej sieci rutingu, tak aby każdy ruter miał informację o wszystkich dostępnych ścieżkach.</p>
<p>Osiąga się to dzięki 3 krokom:</p>
<ul>
<li>Stawanie się sąsiadami: gdzie dwa rutery zgadzają się na relację sąsiedzką przez protokół OSPF</li>
<li>Wymiana informacji baz danych LSDB: sąsiedzi wymieniają się informacjami ze swoich baz danych LSDB</li>
<li>Wtbieranie najlapszych ścieżek: Każdy ruter wybiera najlepszę ścieżki na podstawie informacji z LSDB</li>
</ul>
<p><br/></p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p>44. Usługi warstwy łącza na przykładzie protokołu Ethernet lub protokołów z<br/><br/>rodziny 802.11 (WiFi).</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Podstawowym celem warstwy łącza danych jest zapewnienie medium transmisyjnego wyższym warstwom. Warstwa ta operuje zarówno na poziomie oprogramowania jak i na poziomi sprzętowym.</p>
<p><br/></p>
<p>Ethernet jest najbardziej rozpowszechnionym standardem przewodowej komunikacji w sieciach LAN. Występuje w kilku wariantach, np. <strong data-start="725" data-end="780">Fast Ethernet (100 Mbps), Gigabit Ethernet (1 Gbps)</strong> i <strong data-start="783" data-end="816">10 Gigabit Ethernet (10 Gbps)</strong>.</p>
<p><br/></p>
<h3 data-start="819" data-end="843"><strong data-start="823" data-end="843">Usługi Ethernetu</strong></h3>
<ol data-start="844" data-end="1510">
<li data-start="844" data-end="940"><strong data-start="847" data-end="866">Adresowanie MAC</strong> – Każde urządzenie w sieci Ethernet posiada unikalny 48-bitowy adres MAC.</li>
<li data-start="941" data-end="1132"><strong data-start="944" data-end="972">Metody dostępu do medium</strong> – Ethernet wykorzystuje mechanizm <strong data-start="1007" data-end="1075">CSMA/CD (Carrier Sense Multiple Access with Collision Detection)</strong>, który wykrywa kolizje na kablu i retransmituje pakiety.</li>
<li data-start="1133" data-end="1283"><strong data-start="1136" data-end="1158">Enkapsulacja ramek</strong> – Dane są pakowane w <strong data-start="1180" data-end="1198">ramki Ethernet</strong>, zawierające adresy MAC nadawcy i odbiorcy, długość ramki oraz sumę kontrolną (CRC).</li>
<li data-start="1284" data-end="1389"><strong data-start="1287" data-end="1306">Detekcja błędów</strong> – Mechanizm CRC (Cyclic Redundancy Check) pozwala na wykrywanie błędów transmisji.</li>
</ol>
<p><br/></p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p>56. Klasyfikacja systemów operacyjnych.</p></rich-text><rich-text name='Back'><h3>Klasyfikacja systemów operacyjnych ze względu na liczbę wykonywanych programów</h3>
<p>Systemy jednoprogramowe, zwane też jednozadaniowymi, umożliwiają uruchomienie jednego zadania użytkownika, które ewentualnie może być wykonywane współbieżnie z pewnymi procedurami systemu operacyjnego.</p>
<p><br/></p>
<p>Systemy wieloprogramowe (wielozadaniowe) dostarczają mechanizm przełączania kontekstu, umożliwiając w ten sposób zachowanie stanu wykonywania określonego programu (stanu procesu), a następnie odtworzenie stanu wykonywania innego programu (w szczególności innego wykonywania tego samego programu).</p>
<p><br/></p>
<h3>Klasyfikacja systemów operacyjnych ze względu na liczbę użytkowników</h3>
<p>W systemach dla jednego użytkownika nie ma problemu autoryzacji, czyli konieczności identyfikowania zleceniodawcy poszczególnych zadań.</p>
<p><br/></p>
<p>System operacyjny w przypadku wielodostępu musi zagwarantować, że jeden użytkownik nie jest w stanie zakłócić pracy innych użytkowników. Jest to problem właściwego udostępniania zasobów oraz dostępności mechanizmów ochrony „prywatnych” zasobów jednego użytkownika przed ingerencją innego.</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p><br/>42. Usługi warstwy transportu na przykładzie protokołu TCP.</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Cele nadrzędne warstwy transportowej:</p>
<ul>
<li>Nawiązywanie sesji</li>
<li>Obsługa komunikacji</li>
</ul>
<p>Pdrzędnymi celami są np.:</p>
<ul>
<li>Śledzenie połączeń między hostami</li>
<li>Podział danych na mniejsze fragmenty</li>
<li>Kontrola przepłytu danych</li>
<li>Naprawa błędów</li>
</ul>
<p>Dane są dostarczane do konkretnych aplikacji na podstawie ich przypisanych portów.<br/></p>
<p>TCP to protokół:</p>
<ul>
<li>Połączeniowy</li>
<li>gwarantuje niezawodne dostarczanie danych i kontrolę przepływu</li>
<li>jest wykorzystywany m.in. przez przeglądarki, programy pocztowe, ftp</li>
</ul>
<p>TCP posiada uzgadnianie trój-etapowe i dane przesłąne przez serwer muszą zostać potwierdzone ze strony klienta o ich otrzyumaniu. Dane te przesyła się w oknach różnych wielkości</p></rich-text></card><card><rich-text name='Front'><p><br/>Mechanizmy obsługi pamięci operacyjnej wykorzystywane w systemach operacyjnych</p></rich-text><rich-text name='Back'><p>Realizacja zarządzania pamięcią operacyjną w systemach komputerowych często opiera się na wykorzystaniu<br/><strong>stronicowania pamięci</strong>. Jest to technika, która pozwala na efektywniejsze wykorzystanie dostępnej pamięci RAM poprzez podział przestrzeni adresowej programu na bloki o stałym rozmiarze, zwane stronami.</p>
<p>Dzięki temu, system operacyjny może dynamicznie przypisywać i zwalniać zasoby pamięci, co jest szczególnie istotne w przypadku uruchamiania wielu aplikacji jednocześnie.<br/></p>
<p><br/>Aby zminimalizować opóźnienia, stosuje się różnorodne algorytmy, takie jak LRU (Least Recently Used) czy FIFO (First In, First Out), które starają się przewidywać, które strony będą potrzebne w najbliższej przyszłości, aby zredukować liczbę braków stron i związanych z nimi opóźnień.</p></rich-text></card></cards></deck>